# Домашнее задание к занятию "6.4. PostgreSQL"

## Задача 1

Используя docker поднимите инстанс PostgreSQL (версию 13). Данные БД сохраните в volume.

Подключитесь к БД PostgreSQL используя `psql`.

Воспользуйтесь командой `\?` для вывода подсказки по имеющимся в `psql` управляющим командам.

**Найдите и приведите** управляющие команды для:
- вывода списка БД
- подключения к БД
- вывода списка таблиц
- вывода описания содержимого таблиц
- выхода из psql

Ответ:

команды 
- вывода списка БД -  \l
- подключения к БД - \c postgres
- вывода списка таблиц - \dt и \dtS (систеные объекты)
- вывода описания содержимого таблиц - \d[S+] NAME
- выхода из psql - \q

все команды выполняются в контексте postgres=#

скриншоты команд ниже ниже.
<p align="center">
  <img width="800" height="800" src="./assets/011.png">
</p>

<p align="center">
  <img width="800" height="400" src="./assets/012.png">
</p>

<p align="center">
  <img width="800" height="500" src="./assets/013.png">
</p>

<p align="center">
  <img width="700" height="600" src="./assets/014.png">
</p>

## Задача 2

Используя `psql` создайте БД `test_database`.

Изучите [бэкап БД](https://github.com/netology-code/virt-homeworks/tree/master/06-db-04-postgresql/test_data).

Восстановите бэкап БД в `test_database`.

Перейдите в управляющую консоль `psql` внутри контейнера.

Подключитесь к восстановленной БД и проведите операцию ANALYZE для сбора статистики по таблице.

Используя таблицу [pg_stats](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/12/view-pg-stats), найдите столбец таблицы `orders` 
с наибольшим средним значением размера элементов в байтах.

**Приведите в ответе** команду, которую вы использовали для вычисления и полученный результат.

Ответ:

команда для вычисления:

select avg_width from pg_stats where tablename='orders';

скриншоты команд ниже ниже.

<p align="center">
  <img width="700" height="700" src="./assets/021.png">
</p>

<p align="center">
  <img width="700" height="500" src="./assets/022.png">
</p>

## Задача 3

Архитектор и администратор БД выяснили, что ваша таблица orders разрослась до невиданных размеров и
поиск по ней занимает долгое время. Вам, как успешному выпускнику курсов DevOps в нетологии предложили
провести разбиение таблицы на 2 (шардировать на orders_1 - price>499 и orders_2 - price<=499).

Предложите SQL-транзакцию для проведения данной операции.

Можно ли было изначально исключить "ручное" разбиение при проектировании таблицы orders?

Ответ:

Нужно переделать существующую таблицу orders в партиционированную. Для этого необходимо пересоздадим таблицу. 

скриншоты команд ниже ниже.

<p align="center">
  <img width="700" height="300" src="./assets/031.png">
</p>


PostgreSQL предоставляет возможность указать, как разбить таблицу на части, называемые секциями. Разделённая таким способом таблица называется секционированной таблицей.

Чтобы избежать переименования исходной таблицу и переноса данных в новую можно при проектировании сделать таблицу orders секционированной. 


## Задача 4

Используя утилиту `pg_dump` создайте бекап БД `test_database`.

Как бы вы доработали бэкап-файл, чтобы добавить уникальность значения столбца `title` для таблиц `test_database`?

Ответ:

скриншоты команды ниже ниже.

<p align="center">
  <img width="600" height="150" src="./assets/041.png">
</p>

Для реализации уникальности столбца `title` нужно критерий UNIQUE

ALTER TABLE ONLY test_database ADD UNIQUE (title);

ALTER TABLE test_database ADD UNIQUE (title);

ALTER INDEX title ATTACH PARTITION title;


---

### Как cдавать задание

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---